旁遮普營印兵 負傷渡海重投戰線

沒有從天而降的英雄，只有挺身而出的凡人。每一枚勳章的背後，都有一個活生生的血淚故事。

「香港保衛戰勳章説故事」系列今次介紹軍功獎章（Military Medal）獲頒者－印軍第14旁遮普軍團第2營（2nd Battalion, 14th Punjab Regiment）機槍手李森（Sepoy Resham Khan）。

軍功獎章於第一次世界大戰期間的1916年確立，嘉許「砲火下的英勇行為及盡忠職守（Acts of gallantry and devotion of duty under fire）」，頒發對象為軍官以下的士官及士兵階級。

隨着英國改革授勳及嘉獎制度取消軍階分野，軍功獎章於1993年停止頒發，由本來只頒發予軍官的軍功十字勳章（Military Cross）取代。

翻查英國國家檔案館紀錄及《倫敦憲報》，就1941年香港保衛戰及其後淪陷時期，頒發了34枚軍功獎章。

當中，加拿大軍獲頒13枚、香港義勇防衛軍獲頒8枚、香港新加坡皇家砲兵團獲頒4枚，其他陸軍部隊分別各獲頒1至2枚。他們的事蹟主要包括奮勇作戰、掩護同胞，以及淪陷後策劃逃走行動等。

李森是旁遮普營唯一一位獲頒的成員，事蹟亦發生在撤離九龍的時候，比較特別。

圖：戰前在城門碉堡演習的印軍旁遮普營士兵。（相片來源：Hong Kong War Diary）

掩護同袍難自救 負傷渡海戰意高
1941年11月16日，兩營加拿大援軍抵港，充實了本來只有四營正規陸軍的守軍力量。因此，九龍防禦計劃變得更為進取，儘管目標依然是遲滯敵軍拖延，但醉酒灣防線由本來一個營增為三個營駐守。防線左翼是皇家蘇格蘭營，右翼是拉吉普營，正中央則是今次主角所屬，1940年來港的旁遮普營。

1941年12月11日，防線左翼難以繼續支撐，開始撤回港島，且退且戰。李森所屬的小隊，往碼頭撤退時被日軍包圍。他和隊友嘗試前往渡海小輪時，但日軍經已佔領碼頭附近的建築，以猛烈火力壓制他們。李森雖然背部中槍，但仍然繼續開火射擊，掩護全部隊友登上渡輪。這個時候，他發現自己經已趕不及上船，亦不可能叫渡輪回頭泊岸，因為日軍開始步步進迫。

李森於是決定從碼頭跳入維港，卻被一名日軍撲上來，壓在地上阻止。幾經掙脫，李森終於成功跳海逃脫。儘管他不擅游泳，依然成功游過四分三英里到達港島。

他入院短暫接受治療之後，立即重投戰線，繼續作戰。當時旁遮普營負責港島北岸，由於日軍於港島東北北角登陸，該營傷亡相對較輕。

圖：1936年後從九龍望向港島的景色。（相片來源：）
李森從香港戰役活下來，亦幸而捱過日佔戰俘營歲月。1946年8月29日，李森獲頒軍功獎章。

須知道，為數約11,000人的香港戰俘，逾2,000人因為營養不良、日軍處決及里斯本丸沉沒事件等死亡。李森不僅渾身是膽，鬥志十足，運氣亦很好，成功捱到1945年看到香港重光。李森和其他印度兵一樣，留下的個人資料非常少，但從英國國家檔案館提供的紀錄，可以略略了解到他作戰的經過。

參考資料：
鄺智文、蔡耀倫：《孤獨前哨：太平洋戰爭中的香港戰役》，香港：天地圖書，2013年。

The National Archives. “The Discovery Service.” Recommendation for Award for Resham Khan Rank: Sepoy Service No: 13914 … | The National Archives. The National Archives, August 12, 2009.

“Page 4342: Supplement 37704, 27 August 1946: Lond…” The Gazette. Accessed November 5, 2020.

Pushhh

Push

Punjabi

成功游過四分三英里到達港島。

未填海既維港咁闊仲要負傷都成功渡海真。男神

Push!!!!

消耗咗咁多體力 仲要捱到營養不良嘅戰俘日子

好勁

本土歷史

Cls ！